#+TITLE:     Digitalisierung -- relationale Datenbanken
#+AUTHOR:    Prof. Dr. Richard Hirsch
#+EMAIL:     richard.hirsch@th-koeln.de
#+DATE:      Wintersemester 2020/21
#+DESCRIPTION: Richard's lectures on computation
#+KEYWORDS:  beamer org orgmode
#+LANGUAGE:  de

* Org-Settings                                                     :noexport:
#+STARTUP: beamer
#+STARTUP: oddeven

#+LaTeX_CLASS: beamer
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [bigger]

#+BEAMER_THEME: THK
#+OPTIONS:   H:3 toc:t
#+SELECT_TAGS: export
#+EXCLUDE_TAGS: noexport

#+COLUMNS: %20ITEM %13BEAMER_env(Env) %6BEAMER_envargs(Args) %4BEAMER_col(Col) %7BEAMER_extra(Extra)

#+LaTeX_HEADER: \usepackage[ngerman]{babel}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{booktabs}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{statistik,amsmath}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage[detect-family]{siunitx}
#+LaTeX_HEADER: \sisetup{locale = DE}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{lgrind}
#+LaTeX_HEADER: \usepackage{tikz}
#+LaTeX_HEADER: \usetikzlibrary{graphs,arrows,shapes.misc,shapes.arrows,chains,matrix,positioning,scopes,decorations.pathmorphing,shadows}
#+LaTeX_HEADER: \tikzset{
#+LaTeX_HEADER:   nonterminal/.style={rectangle,minimum size=6mm,very thick,draw=blue!50!black!50,
#+LaTeX_HEADER:     top color=white,bottom color=blue!50!black!20,font=\itshape},
#+LaTeX_HEADER:   terminal/.style={rounded rectangle,minimum size=6mm,very thick,draw=black!80,
#+LaTeX_HEADER:     top color=white,bottom color=black!20,font=\sffamily},
#+LaTeX_HEADER:   reserved/.style={terminal,font=\bfseries},
#+LaTeX_HEADER:   skip loop/.style={to path={-- ++(0,#1) -| (\tikztotarget)} },
#+LaTeX_HEADER:   point/.style={coordinate},
#+LaTeX_HEADER:   tip/.style={->,shorten >=0.007pt,thick},
#+LaTeX_HEADER:   every join/.style={rounded corners},
#+LaTeX_HEADER:   >=stealth',thick,draw=black!50,
#+LaTeX_HEADER:   text height=1.5ex,text depth=.25ex % align text horizontally
#+LaTeX_HEADER: }
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\tablesize}{\footnotesize}
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\sourcecodesize}{\tiny}
#+LaTeX_HEADER: \newcommand{\xalt}{\ensuremath{x_{\bullet}}}
#+LaTeX_HEADER: \AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Gliederung}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
#+LaTeX_HEADER: \AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Gliederung}\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]\end{frame}}

#+HEADER: :dbhost 139.6.80.100
#+HEADER: :dbuser student
#+HEADER: :database f11

* relationale Datenbanken

** COMMENT Beispieldatenbank

*** COMMENT Beispieldatenbanken

http://sqlzoo.net/wiki/SELECT_basics#Introducing_the_world_table_of_countries

[[http://technology.amis.nl/2014/06/09/sql-challenge-world-cup-football-2014-retrieving-matches-and-calculating-group-standings/][FIFA 2014]]

[[https://github.com/openfootball/openfootball.github.io/blob/master/talks/open_data_world_cup.md][Openfootball]]

** relationale Datenbank-Systeme

*** Datenbank Grundbegriffe

- Datenbank :: logische Einheit zusammengehörender Daten
- Datenbank-Management-System (DBMS) :: Werkzeug zum Erstellen, Füllen
     und Verwalten von Datenbanken
- SQL :: /Structured Query Language/, Syntax zum Abfragen von Daten
         aus einer Datenbank \newline
         (auch Manipulation von Daten und Strukturen)

*** Beispiele für Datenbanken

- PSSO-System
- Bibliothekskatalog
- Scifinder

\pause
- ILIAS
- VRS-Fahrplan
- Suchmaschinen
- Amazon
- Kundenkarten
- Lernkärtchen

*** Organisation der Daten

- eine relationale Datenbank besteht aus Tabellen (Relationen):
- die Spalten der Tabellen werden vorgegeben (mit Typdeklaration)
- die Zeilen bilden jeweils einen Datensatz

\medskip
Beispiel:

#+begin_export latex
  \begin{overprint}
  \begin{onlyenv}<1>
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
    \multicolumn{5}{c}{game}\\
    \midrule
    id & mdate & stadium & team1 & team2 \\
    \midrule
    1001  & 2014-06-12 & Sao Paulo      & BRA & CRO\\
    1002  & 2014-06-13 & Natal          & MEX & CMR\\
    1003  & 2014-06-13 & Salvador       & ESP & NED\\
    1004  & 2014-06-13 & Cuiaba         & CHI & AUS\\
    1005  & 2014-06-14 & Belo Horizonte & COL & GRE\\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{onlyenv}
  \begin{onlyenv}<2>
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & player & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & Marcelo    & 11 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 29 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 71 \\
    1001 & BRA & Oscar      & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & Peralta    & 61 \\
    1003 & ESP & Alonso     & 27 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 44 \\
    1003 & NED & Robben     & 53 \\
    1003 & NED & de Frij    & 65 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{onlyenv}
  \end{overprint}
#+end_export

*** Redundanz

In der Tabelle /goal/ tauchen einige Spielernamen häufiger auf.

#+begin_export latex
  \begin{center}\tablesize
    \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & player & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & Marcelo    & 11 \\
    1001 & BRA & \textbf{Neymar}     & 29 \\
    1001 & BRA & \textbf{Neymar}     & 71 \\
    1001 & BRA & Oscar      & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & Peralta    & 61 \\
    1003 & ESP & Alonso     & 27 \\
    1003 & NED & \textbf{v. Persie}  & 44 \\
    1003 & NED & Robben     & 53 \\
    1003 & NED & de Frij    & 65 \\
    1003 & NED & \textbf{v. Persie}  & 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
#+end_export

*** Redundanz
    
Es ist sinnvoll, wie bei den Spielen nur eine /playerid/ zu in der
Tabelle /goal/ zu speichern und die Spielernamen in einer eigenen
Tabelle abzulegen

*** Spielertabelle

Die Tabelle mit den Spielerdaten könnte so aussehen:

#+begin_export latex
  \begin{center}\tablesize
\begin{tabular}{llrllll}
    \toprule
    \multicolumn{7}{c}{player}\\
    \midrule
    playerid & name & firstname & teamid & nr & function & birthday\\
    \midrule
    50001 & Almeida & Andre & POR & 19 & defender & 1990-09-10 \\
    50002 & Ayew    & Andre & GHA & 10 & midfielder & 1989-12-17 \\
    50003 & Balanta & Eder  & COL & 16 & defender & 1993-02-28 \\
    50004 & Fernandez & Augusto & ARG & 13 & midfielder & 1986-04-10 \\
    50005 & Gonzalez & Alvaro & URU & 20 & midfielder & 1984-10-29 \\
    50006 & Guardado & Andres & MEX & 18 & defender & 1986-09-28 \\
    50007 & Gyan & Asamoah & GHA & 3 & forward & 1985-11-22 \\
    50008 & Haghighi & Alireza & IRN & 12 & goalkeeper & 1988-05-02 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
#+end_export


*** verbesserte Toretabelle

#+BEGIN_CENTER
#+begin_export latex
\begin{center}\tablesize
\begin{tabular}{lllr}
  \toprule
  \multicolumn{4}{c}{goal}\\
  \midrule
  matchid & teamid & playerid & gtime\\
  \midrule
  1001 & CRO & 50198     & 11 \\
  1001 & BRA & 50203     & 29 \\
  1001 & BRA & 50203     & 71 \\
  1001 & BRA & 50320     & 90\rlap{+} \\
  1002 & MEX & 50395     & 61 \\
  1003 & ESP & 50012     & 27 \\
  1003 & NED & 50399     & 44 \\
  1003 & NED & 50472     & 53 \\
  1003 & NED & 50081     & 65 \\
  1003 & NED & 50399     & 72 \\
  1003 & NED & 50472     & 80 \\
  \dots \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
#+end_export
#+END_CENTER

*** Primär- und Fremdschlüssel

- /matchid/ und /playerid/ sind Primärschlüssel für die Tabellen
  /match/ und /player/.
- Durch den Primärschlüssel wird ein Datensatz *eindeutig*
  gekennzeichnet.
- Der Primärschlüssel dient auch als Index zum schnellen Auffinden von
  Daten.

*** COMMENT Erste Normalform -- atomare Zellen und Datentypen

- In den Tabellenspalten steht jeweils nur ein Wert, keine Listen

#+begin_export latex
\pause\bigskip
  \begin{overprint}
    \begin{onlyenv}<1>
    falsch:
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \multicolumn{3}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & 11 \\
    1001 & BRA & 29, 71, 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & 61 \\
    1003 & ESP & 27 \\
    1003 & NED & 44, 53, 65, 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{onlyenv}
  \begin{onlyenv}<2>
  richtig:
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & player & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & Marcelo    & 11 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 29 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 71 \\
    1001 & BRA & Oscar      & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & Peralta    & 61 \\
    1003 & ESP & Alonso     & 27 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 44 \\
    1003 & NED & Robben     & 53 \\
    1003 & NED & de Frij    & 65 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{onlyenv}
  \end{overprint}
#+end_export

*** COMMENT Zweite Normalform -- funktional abhängige Attribute


#+begin_export latex
  \begin{overprint}
    \begin{onlyenv}<1>
    falsch:
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & player & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & Marcelo    & 11 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 29 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 71 \\
    1001 & BRA & Oscar      & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & Peralta    & 61 \\
    1003 & ESP & Alonso     & 27 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 44 \\
    1003 & NED & Robben     & 53 \\
    1003 & NED & de Frij    & 65 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{onlyenv}
  \begin{onlyenv}<2>
  richtig:
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & playerid & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & 50198     & 11 \\
    1001 & BRA & 50203     & 29 \\
    1001 & BRA & 50203     & 71 \\
    1001 & BRA & 50320     & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & 50395     & 61 \\
    1003 & ESP & 50012     & 27 \\
    1003 & NED & 50399     & 44 \\
    1003 & NED & 50472     & 53 \\
    1003 & NED & 50081     & 65 \\
    1003 & NED & 50399     & 72 \\
    1003 & NED & 50472     & 80 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{center}
  \end{onlyenv}

  \end{overprint}
#+end_export


*** COMMENT Dritte Normalform -- keine transitive Abhängigkeit

#+begin_export latex
  \begin{overprint}
    \begin{onlyenv}<1>
    falsch:
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & player & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & Marcelo    & 11 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 29 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 71 \\
    1001 & BRA & Oscar      & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & Peralta    & 61 \\
    1003 & ESP & Alonso     & 27 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 44 \\
    1003 & NED & Robben     & 53 \\
    1003 & NED & de Frij    & 65 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{onlyenv}
  \begin{onlyenv}<2>
  richtig:
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & playerid & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & 50198     & 11 \\
    1001 & BRA & 50203     & 29 \\
    1001 & BRA & 50203     & 71 \\
    1001 & BRA & 50320     & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & 50395     & 61 \\
    1003 & ESP & 50012     & 27 \\
    1003 & NED & 50399     & 44 \\
    1003 & NED & 50472     & 53 \\
    1003 & NED & 50081     & 65 \\
    1003 & NED & 50399     & 72 \\
    1003 & NED & 50472     & 80 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{center}
  \end{onlyenv}

  \end{overprint}
#+end_export


** Auswahl und Aggregation vorhandener Daten (DML-I)

*** COMMENT SQL-Tutorial

- Interaktives Tutorial zum Ausprobieren:

[[http://www.sql-und-xml.de/sql-tutorial/]]

(bitte anklicken)



*** COMMENT SQL-Tutorial

- Interaktives Tutorial zum Ausprobieren:

http://sqlzoo.net

(bitte anklicken)




*** SELECT-Befehl

- zur Abfrage von Daten aus einer Datenbank

Syntax:
- =SELECT= /column, column/ =FROM= /table/;
- =SELECT= * =FROM= /table/;
- =SELECT= /column, column/ =FROM= /table/
   WHERE /column/ /operator/ /condition/;


\bigskip
- mit der =WHERE=-Klausel kann die Ergebnismenge eingeschränkt werden

*** SELECT (Beispiel)

|             |           |   world |            |              |
|-------------+-----------+---------+------------+--------------|
| name        | continent |    area | population |          gdp |
|-------------+-----------+---------+------------+--------------|
| Afghanistan | Asia      |  652230 |   25500100 |  20343000000 |
| Albania     | Europe    |   28748 |    2831741 |  12960000000 |
| Algeria     | Africa    | 2381741 |   37100000 | 188681000000 |
| Andorra     | Europe    |     468 |      78115 |   3712000000 |
| Angola      | Africa    | 1246700 |   20609294 | 100990000000 |
| ...         |           |         |            |              |
| Bel         | Europa    | 92      |            |              |
- Wieviele Einwohner hat Deutschland?

\pause
#+BEGIN_SRC sql
SELECT population FROM world
WHERE name = 'Germany'
#+END_SRC


*** COMMENT Übung

- [[www.sqlzoo.net]]

- 0 SELECT basics

- Wieviele Einwohner hat Großbritanien (=United Kingdom=)?

\pause\bigskip

#+BEGIN_SRC sql
SELECT population FROM world
  WHERE name='United Kingdom'
#+END_SRC


#+BEGIN_example
| population |
|------------|
|   64105700 |
#+END_example





*** WHERE
- Zulässige Vergleichsoperatoren zwischen Spaltennamen und Ausdrücken:

#+BEGIN_CENTER
| =           | gleich                             |
| <>          | ungleich                           |
| <           | kleiner als                        |
| >           | größer als                         |
| <=          | kleiner gleich                     |
| >=          | größer gleich                      |
| IS NULL     | Zeile leer?                        |
| IS NOT NULL | enthält einen Wert?                |
| Between     | Ergebnisse zwischen zwei Schranken |
| In          | Element einer Aufzählung           |
| Like        | Vergleich auf Textmuster           |
| Exists      | Unterabfrage nicht leer            |
#+END_CENTER


*** WHERE

- zulässige logische Operatoren

#+BEGIN_CENTER
| NOT | Negation    |
| AND | Konjunktion |
| OR  | Disjunktion |
#+END_CENTER

*** JOIN

- in normalisierten Datenbanken sind die Daten auf verschiedene
  Tabellen aufgeteilt
- mit dem JOIN-Befehl können sie in Abfragen wieder zusammengeführt
  werden
- Es gibt mehrere JOIN-Varianten
  + INNER JOIN
  + RIGHT JOIN
  + LEFT JOIN
  + OUTER JOIN

[[http://sqlzoo.net/wiki/The_JOIN_operation][JOIN Tutorial]] auf SQLZoo


*** INNER JOIN

- selektiert Daten aus mehreren Tabellen,
  bei denen die Einträge in jeweils einer Spalte übereinstimmen

#+begin_export latex
  \begin{center}
    \tablesize
    \begin{tabular}[t]{ll}
      \toprule
      \multicolumn{2}{c}{games}\\
      \midrule
      yr      &   city   \\
      \midrule
      1896    & Athens\\
      1948    & London\\
      2004    & Athens\\
      2008    & Beijing\\
      2012    & London\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\qquad
    \begin{tabular}[t]{ll}
      \toprule
      \multicolumn{2}{c}{city}\\
      \midrule
      name      &  country   \\
      \midrule
      Sydney  & Australia \\
      Athens  & Greece    \\
      Beijing & China     \\
      London  & UK        \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
#+end_export


#+LaTeX: \pause\bigskip

#+BEGIN_SRC sql
SELECT games.yr, city.country
  FROM games JOIN city
       ON (games.city = city.name)
#+END_SRC


*** JOIN Ergebnis:

#+BEGIN_SRC sql
SELECT games.yr, city.country
  FROM games JOIN city
       ON (games.city = city.name)
#+END_SRC

\pause

Ergebnis:
\tablesize

|   yr | country |
|------+---------|
| 1896 | Greece  |
| 1948 | UK      |
| 2004 | Greece  |
| 2008 | China   |
| 2012 | UK      |



*** COMMENT LEFT JOIN

- selektiert Daten aus mehreren Tabellen,
  bei denen die Einträge in jeweils einer Spalte übereinstimmen

#+begin_export latex
  \begin{center}
    \tablesize
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{2}{c}{games}\\
      \midrule
      yr      &   city   \\
      \midrule
      1896    & Athens\\
      1948    & London\\
      2004    & Athens\\
      2008    & Beijing\\
      2012    & London\\
      \bottomrule
    \end{tabular}

    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{2}{c}{city}\\
      \midrule
      name      &  country   \\
      \midrule
      Sydney  & Australia \\
      Athens  & Greece    \\
      Beijing & China     \\
      London  & UK        \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
#+end_export

#+BEGIN_SRC sql
SELECT games.yr, city.country
  FROM games JOIN city
       ON (games.city = city.name)
#+END_SRC

\pause

Ergebnis:

|   yr | country |
|------+---------|
| 1896 | Greece  |
| 1948 | UK      |
| 2004 | Greece  |
| 2008 | China   |
| 2012 | UK      |




*** SQL-Funktionen

In den Abfragen können auch Funktionen genutzt werden:

\footnotesize
- AVG() :: Durchschnittswert berechnen
- COUNT() :: Zeilen zählen
- FIRST() :: den ersten Wert einer Spalte selektieren
- LAST() :: den letzten Wert einer Spalte selektieren
- MAX() :: den höchsten Wert einer Spalte selektieren
- MIN() :: den niedrigsten Wert einer Spalte selektieren
- SUM() :: Zeilenwerte summieren
- UCASE() :: Werte einer Spalte in Großbuchstaben
- LCASE() :: Wert einer Spalte in Kleinbuchstaben
- MID() :: Zeichen extrahieren
- LEN() :: die Länge einer Zeichenkette einer Spalte
- ROUND() :: selektierte Werte runden
- NOW() :: aktuelles Datum und Zeit


*** SQL-Funktionen (Beispiel)

Wieviele Tore sind im Spiel Kroatien gegen Brasilien gefallen?

#+begin_export latex
  \begin{center}\tablesize
  \begin{tabular}{lllr}
    \toprule
    \multicolumn{4}{c}{goal}\\
    \midrule
    matchid & teamid & player & gtime\\
    \midrule
    1001 & CRO & Marcelo    & 11 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 29 \\
    1001 & BRA & Neymar     & 71 \\
    1001 & BRA & Oscar      & 90\rlap{+} \\
    1002 & MEX & Peralta    & 61 \\
    1003 & ESP & Alonso     & 27 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 44 \\
    1003 & NED & Robben     & 53 \\
    1003 & NED & de Frij    & 65 \\
    1003 & NED & v. Persie  & 72 \\
    \dots \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
#+END_export

*** SQL-Funktionen (Lösung)

#+BEGIN_SRC sql
SELECT COUNT(player)
FROM `goal`
WHERE `matchid`='1001'
#+end_src

** Eintragen, Ändern und Löschen von Daten (DML-II)

*** Datensätze ergänzen

\begin{center}\tablesize
\begin{tabular}{lllll}
  \toprule
  \multicolumn{5}{c}{game}\\
  \midrule
  id & mdate & stadium & team1 & team2 \\
  \midrule
  1001  & 2014-06-12 & Sao Paulo      & BRA & CRO\\
  1002  & 2014-06-13 & Natal          & MEX & CMR\\
  1003  & 2014-06-13 & Salvador       & ESP & NED\\
  1004  & 2014-06-13 & Cuiaba         & CHI & AUS\\
  1005  & 2014-06-14 & Belo Horizonte & COL & GRE\\
  \dots \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

#+BEGIN_SRC sql
INSERT INTO game (mdate, stadium, team1, team1)
VALUES ('2014-07-04', 'Rio de Janeiro', 'FRA', 'GER');
#+END_SRC

(Das /id/-Feld wird automatisch inkrementiert.)


*** Datensätze ändern

\begin{center}\tablesize
\begin{tabular}{lllll}
  \toprule
  \multicolumn{5}{c}{game}\\
  \midrule
  id & mdate & stadium & team1 & team2 \\
  \midrule
  1001  & 2014-06-12 & Sao Paulo      & BRA & CRO\\
  1002  & 2014-06-13 & Natal          & MEX & CMR\\
  1003  & 2014-06-13 & Salvador       & ESP & NED\\
  1004  & 2014-06-13 & Cuiaba         & CHI & AUS\\
  1005  & 2014-06-14 & Belo Horizonte & COL & GRE\\
  \dots \\
  1058  & 2014-07-04 & Rio de Janeiro & FRA & GER\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

#+BEGIN_SRC sql
UPDATE `game`
SET `mdate`='2014-06-15'
WHERE `id`='1058'
#+END_SRC


*** Datensätze löschen

#+BEGIN_SRC sql
DELETE FROM `game`
WHERE `team1`='GER' AND `team2`='GHA'
#+END_SRC


** weitere SQL-Befehle

*** weitere SQL-Befehle

- Sortieren von Datensätzen
- Gruppieren von Datensätzen

- Erzeugen, ändern und löschen von Datenbanken
- Erzeugen, ändern und löschen von Tabellen
- Erzeugen, ändern und löschen von Tabellenspalten
- Erzeugen und löschen von Indizes





** Beispieldatenbank Stoffe

*** Beispieldatenbank: Wirkstoffe


- Datenbank: =stoffe=

- Tabellen:

| =stoffe=      | pharmazeutisch aktive Moleküle  |
| =h-saetze=    | Gefahrenhinweise                |
| =p-saetze=    | Sicherheitshinweise
| =lieferanten= | Lieferanten für Stoffe          |
| =kontakte=    | Kontaktadressen für Lieferanten |

*** Erzeugen der Datenbank

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Database: `stoffe`
--
CREATE DATABASE IF NOT EXISTS `stoffe` ;
USE `stoffe`;   -- zur stoffe Datenbank wechseln
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /stoffe/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `stoffe`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `stoffe` (
  `CAS-Nr` varchar(15) NOT NULL DEFAULT '',
  `Name` varchar(255) NOT NULL COMMENT 'IUPAC',
  `Molekulargewicht` decimal(7,2) unsigned NOT NULL,
  `Siedetempereratur` decimal(7,2) COMMENT 'Grad Celsius',
  `Schmelztemperatur` decimal(7,2) COMMENT 'Grad Celsius',
  `ED50` decimal(7,2) COMMENT 'nmol/ml',
  `IC50` decimal(7,2) COMMENT 'nmol/ml',
  `Klasse` varchar(30) DEFAULT NULL COMMENT 'Wirkstoffklasse'
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `stoffe` ADD PRIMARY KEY (`CAS-Nr`);

#+END_SRC



*** Erzeugen der Tabelle `h-saetze`

#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `h-saetze`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `h-saetze` (
  `id` char(4) NOT NULL,
  `language` char(2) NOT NULL,
  `phrase` text NOT NULL
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `h-saetze`
  ADD PRIMARY KEY (`id`);
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle `p-saetze`

#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `p-saetze`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `p-saetze` (
  `id` char(4) NOT NULL,
  `language` char(2) NOT NULL,
  `phrase` text NOT NULL
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `p-saetze`
  ADD PRIMARY KEY (`id`);
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /lieferanten/


\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `lieferanten`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `lieferanten` (
  `ID` int(8) unsigned NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `Firmenname` varchar(25) NOT NULL,
  `Adresse1` varchar(35) NOT NULL,
  `Adresse2` varchar(25) DEFAULT NULL,
  `Stadt` varchar(20) NOT NULL,
  `Postleitzahl` varchar(10) NOT NULL,
  `Land` varchar(10) NOT NULL,
  `Kontakt-ID` int(8) NOT NULL
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `lieferanten`
  ADD PRIMARY KEY (`ID`);
#+END_SRC

*** Erzeugen der Tabelle /kontakte/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `kontakte`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `kontakte` (
  `ID` int(8) unsigned NOT NULL,
  `Name` varchar(25) NOT NULL,
  `Vorname` varchar(25) NOT NULL,
  `Telefonnummer` varchar(30) NOT NULL,
  `E-Mail` varchar(30) NOT NULL
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `kontakte`
  ADD PRIMARY KEY (`ID`);
#+END_SRC



*** COMMENT Zugang zur Beispieldatenbank

- Server: 139.6.80.100 (nur aus dem Campusnetz)
- Datenbank: stoffe
- Benutzer: student

\bigskip

Aufruf:
#+BEGIN_SRC sh
mysql -h 139.6.80.100 -u student -D stoffe
#+END_SRC

\smallskip
oder
#+BEGIN_SRC sh
mysql --host=139.6.80.100 --user=student stoffe
#+END_SRC


*** COMMENT Aufruf von Windows

Die Datei =mysql.exe= aus dem ILIAS laden; sie wird im Verzeichnis
   =Downloads= gespeichert.

- Im Desktop unten links auf START klicken,
- im Kasten unten (Programm/Dateien durchsuchen) =cmd= eingeben und
  die Eingabetaste drücken,
- mit dem Befehl =cd Downloads= in das Verzeichnis mit der Datei
  =mysql.exe= wechseln,
- das Programm mit den Befehlen aus der letzten Folie starten.


*** Informationen zur Struktur der Datenbank


#+BEGIN_SRC sql
SHOW TABLES;
DESCRIBE stoffe
SHOW CREATE TABLE stoffe
#+END_SRC


*** Eingabe von Stoffdaten

\footnotesize

|-------------------+--------------+------+---------+---------------------------|
| Field             | Type         | Null | Key     | Bemerkung                 |
|-------------------+--------------+------+---------+---------------------------|
| CAS-Nr            | varchar(15)  |      | PRIMARY |                           |
| Name              | varchar(255) |      |         | INN                       |
| Iupac             | varchar(255) |      |         | IUPAC-Name                |
| Molekulargewicht  | decimal(7,2) |      |         |                           |
| Siedetempereratur | decimal(7,2) | x    |         | Grad Celsius              |
| Schmelztemperatur | decimal(7,2) | x    |         | Grad Celsius              |
| ED50              | decimal(7,2) | x    |         | nmol/ml                   |
| IC50              | decimal(7,2) | x    |         | nmol/ml                   |
| Klasse            | varchar(30)  | x    |         |                           |
|-------------------+--------------+------+---------+---------------------------|


#+BEGIN_SRC sql
INSERT INTO stoffe (`CAS-Nr`, `Name`, `Molekulargewicht`, `Klasse`)
VALUES
('15370-79-6', 'Diclofenac-Natrium', 318.1,
                     'nichtsteroidales Antirheumatikum'),
('83799-24-0', 'Fexofenadin', 501.66, 'Antihistaminikum');
#+END_SRC


*** Ergänzung des Schmelzpunktes für Fexofenadin

#+BEGIN_SRC sql
UPDATE `stoffe`
  SET `Schmelztemperatur` = '196'
  WHERE `CAS-Nr` = '83799-24-0'
#+END_SRC


*** Abfragen von P-Sätzen


**** Tabelle =stoffe-saetze= -- Struktur
     :PROPERTIES:
     :beamer_env: block
     :END:

#+BEGIN_CENTER
| Spalte  | Typ         | Null | Kommentare             |
|---------+-------------+------+------------------------|
| CAS-Nr. | varchar(15) | nein | CAS Nummer des Stoffes |
| satz-id | varchar(30) | nein | Id der H- bzw. P-Sätze |

#+END_CENTER



*** Tabelle =stoffe-saetze=
**** Daten
     :PROPERTIES:
     :beamer_env: block
     :END:


#+begin_export latex
%
% Daten: stoffe-saetze
%
 \begin{longtable}{|l|l|}
 \hline \endhead \hline \endfoot \hline
% \caption{Inhalt der Tabelle stoffe-saetze} \label{tab:stoffe-saetze-data} \\\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{CAS-Nr}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{satz-id}} \\ \hline \hline  \endfirsthead
%\caption{Inhalt der Tabelle stoffe-saetze (Fortsetzung)} \\ \hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{CAS-Nr}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{satz-id}} \\ \hline \hline \endhead \endfoot
103-90-2 & H302 \\ \hline
103-90-2 & H315 \\ \hline
103-90-2 & H319 \\ \hline
103-90-2 & H335 \\ \hline
103-90-2 & P261 \\ \hline
103-90-2 & P305 \\ \hline
103-90-2 & P338 \\ \hline
103-90-2 & P351 \\ \hline
 \end{longtable}
#+end_export


*** H- und P-Sätze

**** Tabelle =phrases= -- Struktur
     :PROPERTIES:
     :beamer_env: block
     :options:  ^:nil
     :END:

#+OPTIONS: ^:nil
#+BEGIN_CENTER
| Spalte   | Typ         | Null | Kommentare                 |
|----------+-------------+------+----------------------------|
| id       | int(8)      | nein | Primärschlüssel            |
|          |             |      | AUTO_INCREMENT             |
| code     | varchar(30) | nein | Nr. des Satzes, z. B. P301 |
| language | char(2)     | nein | Sprache als ISO-Kürzel     |
| phrase   | text        | nein |                            |
| type     | varchar(20) | NEIN | H- oder P-Satz?            |
#+END_CENTER

*** Tabelle =phrases=

**** Daten (Ausschnitt)
     :PROPERTIES:
     :beamer_env: block
     :END:

\footnotesize
#+BEGIN_CENTER
|  id | code        | lang | text                                                                                                                                     | type                 |
|-----+-------------+------+------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------+----------------------|
| 284 | P420        | EN   | Store separately.                                                                                                                        | Precautionary statem |
| 285 | P422        | EN   | Store contents under ...                                                                                                                 | Precautionary statem |
| 286 | P501        | EN   | Dispose of contents/container to ...                                                                                                     | Precautionary statem |
| 287 | P502        | EN   | Refer to manufacturer or supplier for information on recovery or recycling                                                               | Precautionary statem |
| 288 | P101        | FR   | En cas de consultation d'un médecin, garder à disposition le récipient ou l'étiquette.                                                   | Precautionary statem |
| 289 | P102        | FR   | Tenir hors de portée des enfants.                                                                                                        | Precautionary statem |
| 290 | P103        | FR   | Lire l'étiquette avant utilisation.                                                                                                      | Precautionary statem |
| 291 | P201        | FR   | Se procurer les instructions avant utilisation.                                                                                          | Precautionary statem |
| 292 | P202        | FR   | Ne pas manipuler avant d'avoir lu et compris toutes les précautions de sécurité.                                                         | Precautionary statem |
| 293 | P210        | FR   | Tenir à l'écart de la chaleur, des surfaces chaudes, des étincelles, des flammes nues et de toute autre source d'ignition. Ne pas fumer. | Precautionary statem |
#+END_CENTER

*** Wie lauten die H- und P-Sätze von Paracetamol?

\pause
**** Abfrage der CAS-Nr. von Paracetamol
     :PROPERTIES:
     :beamer_env: block
     :END:

#+BEGIN_EXAMPLE
SELECT `CAS-Nr` FROM `stoffe`
WHERE `name`='Paracetamol'
#+END_EXAMPLE

**** Abfrage der Sicherheitsphrasen zu "103-90-2"

#+BEGIN_EXAMPLE
SELECT `phrase` FROM `stoffe-saetze`
  JOIN `phrases`
    ON `stoffe-saetze`.`satz-id`=`phrases`.`code`
WHERE `stoffe-saetze`.`CAS-Nr`='103-90-2'
  AND `phrases`.`language`='DE'
#+END_EXAMPLE


*** Ergebnis

- Einatmen von Staub/Rauch/Gas/Nebel/Dampf/Aerosol vermeiden.
- BEI KONTAKT MIT DEN AUGEN:
- Eventuell Vorhandene Kontaktlinsen nach Möglichkeit
  entfernen. Weiter ausspülen.
- Einige Minuten lang behutsam mit Wasser ausspülen.

*** Wie lauten die H- und P-Sätze von Paracetamol?

**** Abfrage mit Aliasen (=AS=)

#+BEGIN_EXAMPLE
SELECT `phrase` FROM `stoffe-saetze` AS j
  JOIN `phrases` AS p
    ON j.`satz-id`=p.`code`
WHERE j.`CAS-Nr`='103-90-2'
  AND p.`language`='DE'
#+END_EXAMPLE



*** Wie lauten die H- und P-Sätze von Paracetamol?

**** Abfrage der Sicherheitsphrasen zu "103-90-2"

#+BEGIN_EXAMPLE
SELECT `phrase`
FROM `stoffe-saetze` AS j
  JOIN `phrases` AS p ON j.`satz-id`=p.`code`
WHERE j.`CAS-Nr`= (
  SELECT `CAS-Nr` FROM `stoffe`
  WHERE `name`='Paracetamol'
)
AND p.`language`='DE'
#+END_EXAMPLE



*** Alternative Lösung

**** Verbindung von drei Tabellen

#+BEGIN_EXAMPLE
SELECT `phrase`
FROM `stoffe` AS s
  JOIN `stoffe-saetze` AS j
    ON s.`CAS-Nr`=j.`CAS-Nr`
  JOIN `phrases` AS p
    ON j.`satz-id`=p.`code`
WHERE s.`Name`='Paracetamol'
  AND p.`language`='DE'
#+END_EXAMPLE

*** Alternative Lösung

**** Verwendung von USING

#+BEGIN_EXAMPLE
SELECT `phrase`
FROM `stoffe` AS s
  JOIN `stoffe-saetze` AS j
    USING (`CAS-Nr`)
  JOIN `phrases` AS p
    ON j.`satz-id`=p.`code`
WHERE s.`Name`='Paracetamol'
  AND p.`language`='DE'
#+END_EXAMPLE



** COMMENT Beispieldatenbank Currenta

*** Beispieldatenbank: Chemparkausweise


- Datenbank: =currenta=

- Tabellen:

| =person=       | Inhaber/innen eines Chempark-Ausweises       |
| =company=      | auf dem Chempark ansässige Firmen            |
| =transactions= | Einzahlungen und Abbuchungen auf dem Ausweis |
|                |                                              |


*** Erzeugen der Datenbank

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Database: `currenta`
--
CREATE DATABASE IF NOT EXISTS `currenta` ;
USE `currenta`;   -- zur currenta Datenbank wechseln
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /companies/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `companies`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `companies` (
  `company_id` int(11) unsigned NOT NULL,
  `name` varchar(50) NOT NULL,
  `contact` int(5) unsigned DEFAULT NULL
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=3 DEFAULT CHARSET=utf8;

--
-- Daten für Tabelle `companies`
--

INSERT INTO `company` (`company_id`, `name`, `contact`) VALUES
(2, 'Technische Hochschule Köln', 1);

#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /persons/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `persons`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `persons` (
  `id` int(10) unsigned NOT NULL,
  `name` varchar(255) DEFAULT NULL,
  `company_id` int(5) DEFAULT NULL,
  `birth` date DEFAULT NULL,
  `photo` blob,
  `expiry` date DEFAULT NULL,
  `credit` int(5) DEFAULT NULL COMMENT 'charge of card in euro cent'
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=2 DEFAULT CHARSET=utf8;

--
-- Daten für Tabelle `persons`
--

INSERT INTO `persons` (`id`, `name`, `company_id`, `birth`, `photo`, `expiry`, `credit`) VALUES
(1, 'Hirsch, Richard', 2, '1965-04-21', NULL, '2018-08-31', 99999);
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /contacts/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Tabellenstruktur für Tabelle `contacts`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `contacts` (
  `id` int(11) unsigned NOT NULL,
  `name` varchar(50) DEFAULT NULL,
  `phone` varchar(20) DEFAULT NULL
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=3 DEFAULT CHARSET=utf8;

--
-- Daten für Tabelle `contacts`
--

INSERT INTO `contacts` (`id`, `name`, `phone`) VALUES
(1, 'Kobs, Emily', '+49214328314617');
#+END_SRC


*** Tabelle /persons/

\footnotesize
|------------+------------------+------+-----+---------+----------------|
| Field      | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
|------------+------------------+------+-----+---------+----------------|
| id         | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| name       | varchar(255)     | YES  |     | NULL    |                |
| company_id | int(5)           | YES  |     | NULL    |                |
| birth      | date             | YES  |     | NULL    |                |
| photo      | blob             | YES  |     | NULL    |                |
| expiry     | date             | YES  |     | NULL    |                |
| credit     | int(5)           | YES  |     | NULL    |                |
|------------+------------------+------+-----+---------+----------------|


*** Tabelle /transactions/

\footnotesize


|------------+------------------+------+-----+-------------------+----------------|
| Field      | Type             | Null | Key | Default           | Extra          |
|------------+------------------+------+-----+-------------------+----------------|
| id         | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL              | auto_increment |
| till       | int(10) unsigned | NO   |     | NULL              |                |
| person_id  | int(10) unsigned | NO   |     | NULL              |                |
| time_stamp | timestamp        | NO   |     | CURRENT_TIMESTAMP |                |
| amount     | int(11)          | NO   |     | NULL              |                |
|------------+------------------+------+-----+-------------------+----------------|


*** Tabelle /tills/

\footnotesize

|----------+------------------+------+-----+---------+----------------|
| Field    | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
|----------+------------------+------+-----+---------+----------------|
| id       | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| name     | varchar(50)      | NO   |     | NULL    |                |
| location | varchar(10)      | NO   |     | NULL    |                |
|----------+------------------+------+-----+---------+----------------|


*** Zugang zur Beispieldatenbank

- Server: 139.6.80.100 (nur aus dem Campusnetz)
- Datenbank: currenta
- Benutzer: student

\bigskip

Aufruf:
#+BEGIN_SRC sh
mysql -h 139.6.80.100 -u student -D currenta
#+END_SRC

\smallskip
oder
#+BEGIN_SRC sh
mysql --host=139.6.80.100 --user=student currenta
#+END_SRC


*** Aufruf von Windows

Die Datei =mysql.exe= aus dem ILIAS laden; sie wird im Verzeichnis
   =Downloads= gespeichert.

- Im Desktop unten links auf START klicken,
- im Kasten unten (Programm/Dateien durchsuchen) =cmd= eingeben und
  die Eingabetaste drücken,
- mit dem Befehl =cd Downloads= in das Verzeichnis mit der Datei
  =mysql.exe= wechseln,
- das Programm mit den Befehlen aus der letzten Folie starten.


*** Informationen zur Struktur der Datenbank


#+BEGIN_SRC sql
SHOW TABLES;
DESCRIBE persons
SHOW CREATE TABLE persons
#+END_SRC


*** Eingabe von Personendaten

\footnotesize

|------------+------------------+------+-----+---------+----------------|
| Field      | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
|------------+------------------+------+-----+---------+----------------|
| id         | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| name       | varchar(255)     | YES  |     | NULL    |                |
| company_id | int(5)           | YES  |     | NULL    |                |
| birth      | date             | YES  |     | NULL    |                |
| photo      | blob             | YES  |     | NULL    |                |
| expiry     | date             | YES  |     | NULL    |                |
| credit     | int(5)           | YES  |     | NULL    |                |
|------------+------------------+------+-----+---------+----------------|


\bigskip
#+BEGIN_SRC sql
INSERT INTO persons (name, company_id, birth, expiry, credit)
VALUES ('Hirsch, Richard', 2, '1965-04-21', '2018-08-31', 99999)
#+END_SRC


*** Abfrage Alter

\footnotesize
#+BEGIN_SRC
SELECT name, birth, DATEDIFF(CURRENT_DATE, persons.birth)/365.25 AS age
FROM persons
#+END_SRC


\pause
\medskip

#+BEGIN_SRC
SELECT AVG(DATEDIFF(CURRENT_DATE, persons.birth)/365.25) AS age
FROM persons
WHERE name <> 'Hirsch, Richard'
#+END_SRC

\pause
\medskip

#+BEGIN_SRC
SELECT name, birth, TIMESTAMPDIFF(YEAR, birth, CURDATE()) AS age
FROM persons
#+END_SRC




** COMMENT Beispieldatenbank F11

*** Beispieldatenbank: Module an der Fakultät 11


- Datenbank: =f11=

- Tabellen:

| =courses= | Studiengänge                           |
| =modules= | angebotene Module                      |
| =examiners= | Dozenten, Modulverantwortliche, Prüfer |


*** Erzeugen der Datenbank

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
--
-- Database: `f11`
--
CREATE DATABASE IF NOT EXISTS `f11` ;
USE `f11`;
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /courses/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `courses` (
  `id` int(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `name` varchar(50) DEFAULT NULL,
  `abbrev` varchar(5) DEFAULT NULL,
  `version` tinyint(4) DEFAULT NULL
            COMMENT 'version of examination regulation',
  PRIMARY KEY (`id`)
) ;

--
-- Dumping data for table `courses`
--

INSERT INTO `courses` (`id`, `name`, `abbrev`, `version`) VALUES
(1, 'Pharmazeutische Chemie', 'PC3', 3),
(2, 'Technische Chemie', 'TC3', 3),
(3, 'Angewandte Chemie Master', 'ACM', 1);
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /examiners/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
DROP TABLE IF EXISTS `examiners`;
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `examiners` (
  `id` int(10) unsigned NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `name` varchar(50) NOT NULL,
  `title` varchar(50) NOT NULL COMMENT 'ak. Titel',
  `sex` char(1) NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`id`)
) ;

INSERT INTO `examiners` (`id`, `name`, `title`, `sex`) VALUES
(1, 'Rehorek Astrid', 'Prof. Dr.', 'w'),
(2, 'Burdinski Dirk', 'Prof. Dr. rer. nat.', 'm'),
(3, 'Freitag Volker', 'Dipl.-Übers.', 'm'),
(4, 'Hirsch Richard', 'Prof. Dr. rer. nat.', 'm'),
(5, 'Hochgürtel Matthias', 'Prof. Dr. rer. nat.', 'm'),
(6, 'Leimenstoll Marc', 'Dr. rer. nat.', 'm'),
(7, 'Schörken Ulrich', 'Prof. Dr. rer. nat.', 'm'),
(8, 'Wilkens Jan', 'Prof. Dr. rer. nat.', 'm'),
...
#+END_SRC


*** Erzeugen der Tabelle /modules/

\footnotesize
#+BEGIN_SRC sql
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `modules` (
  `id` int(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
  `course_id` int(10) unsigned NOT NULL,
  `module_number` varchar(4) NOT NULL COMMENT 'as in module book',
  `exam_number` int(11) NOT NULL COMMENT 'as in PSSO',
  `term` tinyint(3) unsigned NOT NULL,
  `ects` tinyint(3) unsigned NOT NULL,
  `title` varchar(60) NOT NULL COMMENT 'as in PSSO',
  `examiner_id` int(10) unsigned NOT NULL,
  PRIMARY KEY (`id`),
  KEY `Examiner` (`examiner_id`)
) ;

INSERT INTO `modules` (`id`, `course_id`, `module_number`,
      `exam_number`, `term`, `ects`, `title`, `examiner_id`) VALUES
(107, 1, '1.1', 1055, 1, 5, 'Allgemeine Chemie', 0),
(108, 1, '1.5', 1555, 1, 5, 'Anorganische Chemie I', 0),
(109, 1, '1.5', 1600, 1, 5, 'Laborpraktikum Anorganische Chemie I', 0),
(110, 1, '1.4', 1500, 1, 4, 'Physik', 0),
...
#+END_SRC


*** Tabelle /students/

\footnotesize
| Name        | Typ         | Null | Standard | Extra               |
|-------------+-------------+------+----------+---------------------|
| id          | INT(11)     | Nein | -        | AUTO_INCREMENT      |
| name        | VARCHAR(50) | Nein | -        | -                   |
| first_name  | VARCHAR(50) | Nein | -        | -                   |
| sex         | CHAR(1)     | Nein | -        | -                   |
| age         | TINYINT     | Nein | -        | -                   |
| workstation | CHAR(11)    | Nein |          | z. B. "F11-123-456" |


*** Tabelle /exams/

\footnotesize
| Name       | Typ          | Null | Standard | Extra              |
|------------+--------------+------+----------+--------------------|
| id         | INT(10)      | Nein | -        | AUTO_INCREMENT     |
| student_id  | INT(10)      | Nein | -        | -                  |
| module_id  | INT(10)      | Nein | -        | -                  |
| data       | DATE         | Nein | -        | z. B. "2015-05-27" |
| score      | DECIMAL(1,1) | Ja   | -        | -                  |




*** Zugang zur Beispieldatenbank

- Server: 139.6.80.100 (nur aus dem Campusnetz)
- Datenbank: f11
- Benutzer: student

\bigskip

Aufruf:
#+BEGIN_SRC sh
mysql -h 139.6.80.100 -u student -D f11
#+END_SRC

\smallskip
oder
#+BEGIN_SRC sh
mysql --host=139.6.80.100 --user=student f11
#+END_SRC


*** Aufruf von Windows

Die Datei =mysql.exe= aus dem ILIAS laden; sie wird im Verzeichnis
   =Downloads= gespeichert.

- Im Desktop unten links auf START klicken,
- im Kasten unten (Programm/Dateien durchsuchen) =cmd= eingeben und
  die Eingabetaste drücken,
- mit dem Befehl =cd Downloads= in das Verzeichnis mit der Datei
  =mysql.exe= wechseln,
- das Programm mit den Befehlen aus der letzten Folie starten.


*** Informationen zur Struktur der Datenbank


#+BEGIN_SRC sql
SHOW TABLES;
DESCRIBE students
SHOW CREATE TABLE students
#+END_SRC


*** Eingabe von Studierendendaten

\footnotesize

| Name        | Typ         | Null | Standard | Extra               |
|-------------+-------------+------+----------+---------------------|
| id          | INT(11)     | Nein | -        | AUTO_INCREMENT      |
| name        | VARCHAR(50) | Nein | -        | -                   |
| first_name  | VARCHAR(50) | Nein | -        | -                   |
| course_id   | INT(10)     | Ja   | 1        |                     |
| sex         | CHAR(1)     | Nein | -        | -                   |
| age         | TINYINT     | Nein | -        | -                   |
| workstation | CHAR(11)    | Nein |          | z. B. "F11-123-456" |

\bigskip
#+BEGIN_SRC sql
INSERT INTO students (name, first_name, sex, age, workstation)
VALUES ('Hirsch', 'Richard', 'm', 50, 'F11-000-001');
#+END_SRC

oder

#+BEGIN_SRC sql
INSERT students (name, first_name, sex, age, workstation)
VALUE ('Hirsch', 'Richard', 'm', 50, 'F11-000-001')
#+END_SRC


*** Abfrage der Studierendendaten

- Abfrage von Namen und Arbeitsplatz:
\pause

#+BEGIN_SRC sql
SELECT name, first_name, workstation FROM students;
#+END_SRC

\pause\bigskip
- Abfrage der Anzahl der Datensätze

#+BEGIN_SRC sql
SELECT COUNT(name) FROM students;
#+END_SRC

\medskip
- Überprüfen von unsinnigen Eingaben

#+BEGIN_SRC
SELECT name, workstation FROM students
WHERE NOT (sex='w' OR sex='m')
#+END_SRC


*** Abfrage des Studienganges

#+BEGIN_SRC
SELECT name, course FROM students
#+END_SRC

\pause

#+BEGIN_SRC
SELECT s.name, s.first_name, c.name FROM students AS s
JOIN courses AS c ON s.course_id=c.id
#+END_SRC


*** Abrufen des Durchschnittsalters

- Abfrage des Durchschnittsalters der männlichen Studierenden

\pause

#+BEGIN_SRC
DELETE FROM students WHERE name="Hirsch";
SELECT AVG(age) FROM students
WHERE sex='m';
#+END_SRC
